\documentclass[11pt]{tex4_beamer}

% ----------------------------------------------
\title{TeX4 - Introduction au(x) (La)TeX}
\subtitle{Cours +}
% \author{Kroum Tzanev}
\date{2023}
% ----------------------------------------------

\begin{document}

% ==============================================
\section{Cours +}
% ==============================================

% ------- The title --------
\begin{frame}
  \titlepage
  adresse web de ce cours:\\
  \href{https://ktzanev.gitlab.io/m1opm-tex/}{\texttt{ktzanev.gitlab.io/m1opm-tex}}
\end{frame}


% ==============================================
\section{Les caractères spéciaux}
% ==============================================

% ==============================================
\subsection{Réservés par (La)TeX}
% ==============================================

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Réservés par (La)TeX}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item |%|   : commentaire (pour l'imprimer |\%|)
    \item \$   : mode math (pour l'imprimer |\$|)
    \item |&|   : alignement (pour l'imprimer |\&|)
    \item |_|   : indice (pour l'imprimer |\_|)
    \item |^|   : exposant (pour l'imprimer |\^|)
    \item |~|   : espace insécable (pour l'imprimer |\~|)
    \item |{ }| : début et fin de groupe (pour les imprimer |\{| et |\}|)
    \item |#|   : argument de macro (pour l'imprimer |\#|)
    \item |\|   : spécial (pour l'imprimer |\textbackslash|, |$\backslash$|, |$\setminus$|, |\symbol{92}|)
  \end{itemize}
\end{frame}


% ==============================================
\subsection{Symboles particuliers}
% ==============================================

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Symboles particuliers}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item accents, pas besoin avec unicode, mais pour info :\\
    |\'e| (é), |\`e| (è), |\^e| (ê), |\"\i| (ï), |\c{c}| (ç)
    \item les lettres grecques (en mode « math »):\\
    |\alpha| ($\alpha$), |\beta| ($\beta$), |\gamma| ($\gamma$), ..., |\omega| ($\omega$) \pause\\
    |A| ($A$), |B| ($B$), |\Gamma| ($\Gamma$), ..., |\Omega| ($\Omega$)
    \item les tirets :\\
    |$-$| (moins), |-| (césure), |--| (diapason), |---| (dialogue)
    \item les points de suspension :\\
    |\dots|, |$\ldots$|, |$\cdots$|
    \item ligne horizontale :\\
    |\rule{\linewidth}{0.5mm}|
  \end{itemize}
\end{frame}


% ==============================================
\section{Les espaces}
% ==============================================

% ==============================================
\subsection{Les caractères d'espace}
% ==============================================

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Les caractères d'espace}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item espace : en début de ligne, consécutif, en fin de ligne, forcé |\| , en mode math |$x y$|
    \item espace insécable : |~|
    \item tabulation
    \item passage à la ligne : un, deux, après |%|, |\newline|, |\\|, |\\*|, |\linebreak[4]|
    \item changement de paragraphe : ligne vide ou |\par| (à ne pas confondre avec |\paragraphe|)
  \end{itemize}\pause

  Remarques : toutes ces commandes sont à utiliser avec parcimonie !
\end{frame}


% ==============================================
\subsection{Les espaces horizontaux}
% ==============================================

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Les espaces horizontaux}
  \vspace{-.5\baselineskip}Exemple d'espaces horizontaux \gist{ef4f00c09c5765b152e0}{espaces_horizontaux.tex}
  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item |\hspace{...}, \hspace*{...}| par exemple |\hspace*{1cm}|
    \item |\enskip| = |\hspace{.5em}|
    \item |\quad| = |\hspace{1em}|
    \item |\qquad| = |\hspace{2em}|
    \item |\,| espace très fin = 3/18 em ~ 0.17 em
    \item |\:| (mode math) espace fin = 4/18 em ~ 0.22 em
    \item |\;| (mode math) espace moyen = 5/18 em ~ 0.28 em
    \item |\!| (mode math) espace très fin négatif = -3/18 em ~ -0.17 em
    \item |\hfill| identique à |\hspace{\fill}|
    \item |\hrulefill| pour |_____| et |\dotfill| pour |.....|
    \item |\indent| et |\noindent|
    \item |\parindent|, exemple : |\setlength{\parindent}{0em}|
  \end{itemize}\pause
  Surtout ne pas faire : |\ \ \ \ | !
  \end{frame}


% ==============================================
\subsection{Les espaces verticaux}
% ==============================================

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Les espaces verticaux}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item |\\[...]|, |\\*[...]| comme |\\[1ex]| ou |\\*[\baselineskip]|
    \item |\vspace{...}| et |\vspace*{...}|
    \item |\smallskip|, |\medskip| and |\bigskip|
    \item |\vfill| identique à |\vspace{\fill}|
    \item |\linespread| espace entre les lignes, exemple: |\linespread{1.5}|
    \item |\parskip|, exemple : |\setlength{\parskip}{1em}|
    \item Il y a aussi le package |setspace|.
  \end{itemize}
\end{frame}


% ==============================================
\subsection{Les changements de page}
% ==============================================

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Les changements de page}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item |\newpage|
    \item |\clearpage|
    \item |\cleardoublepage|, il faut |[twoside]| dans |\documentclass|
  \end{itemize}
\end{frame}


% ==============================================
\section{Les alignements}
% ==============================================

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Les alignements}
  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item par défaut : justifié
    \item à droite
      \begin{lstlisting}
        \begin{flushright}
          Texte align\'e \`a droite
        \end{flushright}
      \end{lstlisting}
    \item \`a gauche
      \begin{lstlisting}
      \begin{flushleft}
        Texte align\'e \`a gauche
      \end{flushleft}
      \end{lstlisting}
    \item centr\'e
      \begin{lstlisting}
      \begin{center}
        Texte au centre
      \end{center}
      \end{lstlisting}
    \item |\usepackage{ragged2e}| : (voir les options) pour tout le document
  \end{itemize}
\end{frame}


% ==============================================
\section{Polices}
% ==============================================

% ==============================================
\subsection{Poids, couleur, ...}
% ==============================================

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Poids, couleur, ...}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item |\textbf{gras}|, |\textmd{moyen (pas gras)}|
    \item |\textit{italique}|, |\textsl{penché}|, |\emph{ça dépend}|, |\textup{droit}|
    \item |\textsf{sans serif}|, |\texttt{machine à écrire}|, |\textsc{PETITE CAPITALES}|, |\textrm{par défaut (avec serif)}|
    \item |\textnormal{tout normal}|
    \item |\underline{souligné}|
    \item |\textcolor{red}{en rouge}| (il faut la bibliothèque |xcolor|)
    \item |\colorbox{red}{sur fond rouge}| (il faut la bibliothèque |xcolor|)
  \end{itemize}
\end{frame}


% ==============================================
\subsection{Tailles}
% ==============================================

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Tailles}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item tailles (standard) :
      |\tiny| minuscule, |\scriptsize| très petit, |\footnotesize| assez petit, |\small| petit, |\normalsize| normal, |\large| grand, |\Large| plus grand, |\LARGE| très grand, |\huge| énorme, |\Huge| géant

      exemple : |{\Large Titre}|
    \item taille arbitraire :
    \begin{lstlisting}
      {\fontsize{3cm}{4cm}\selectfont C'est tr\`es grand!}
    \end{lstlisting}
  \end{itemize}
\end{frame}


% ==============================================
\subsection{Choix de police}
% ==============================================

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Choix de police}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item Il y a essentiellement deux types de polices : pour le texte et pour les maths.
    \item Le changement pour le document entier se fait souvent par l'utilisation d'un package. Par exemple
    \begin{lstlisting}
      \usepackage{fourier}
    \end{lstlisting}
    Vous pouvez voir les package de polices dans le \href{https://tug.org/FontCatalogue/}{Font Catalogue}.
    \item Pour un changement local on peut utiliser |\fontfamily| en connaissant l'abréviation de la police
    \begin{lstlisting}
      {\fontfamily{put}\selectfont Utopia/Fourier}
    \end{lstlisting}
    \item Pour utiliser une police |TTF| ou |OTF| sous |XeLaTeX| (|tectonic|) ou |LuaLaTeX|.
    \begin{lstlisting}
      % pour les polices install\'ees
      \setromanfont{Times New Roman} % synonyme de \setmainfont
      \setsansfont{Arial}
      \setmonofont[Color={0019D4}]{Courier New}
      % pour le choix d'une police locale
      {\setmainfont[Path=./]{AlegreyaSansSC-Regular.ttf} Small caps}
    \end{lstlisting}
  \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}

